要旨
======

[](パンチライン)
本研究では，神経活動計測および神経刺激のための脳インターフェースに特化した低消費電力量VLSIのアーキテクチャを提案する．

[](研究背景)
電子工学の発展により，20世紀中頃に勃興したペースメーカーをはじめとする植込み型医療機器は小型化や高寿命化，さらには自動診断といった高性能化が著しい．
その中でも，神経活動，特に脳に関わる解析および神経刺激の研究が活発であり，失われた神経の機能を代替する治療法として臨床面からも注目を浴びている．
低負担といった医療側の要望に対する長期使用および小型化の要求に対し，本研究では脳インターフェース部分の低消費電力量化に着目することで要求の実現に寄与した．

[](3章)
はじめに，高スループットを目指した生体信号の位相同期計算手法を提案する．
パーキンソン病の発作に代表される危機的な神経活動の予知の需要が高まっており，リアルタイム性と高精度を兼ね揃えた計測が望まれている．
この予知には神経活動の位相同期の数値が重要とされており，よく知られた手法として角度分布の円分散に基づくMean Phase Coherence (MPC)があり，いくつかの実装が提案されているが，いずれも低いスループットや精度劣化が伴う．
本研究では，MPC計算に使用される三角関数を2信号間の内積に置換することで計算効率およびハードウェア実装効率を向上した．
評価結果より，MPC計算の直接的な実装と比較して提案計算手法は実行時間を約20%削減し，先行実装と比較して提案実装は最大計算誤差の86%削減とスループットの3.6倍向上を達成した．

[](4章)
次に，低計算量を特徴とする神経刺激位置情報圧縮手法を提案する．
電極の微細化や組込みシステムの発展に伴い，神経刺激の高性能化が進んでいるが，このことは通信量の増大ひいては受信側である体内装置の消費電力量の増大をもたらす．
本研究では，刺激情報の中でも更新頻度の高い刺激位置情報に着目し，刺激位置情報に圧縮処理を適応することで消費電力量の削減を目指す．
本研究では，刺激制御のリアルタイム性を維持するためおよび正確な神経刺激を実現するために低計算量かつ可逆な圧縮手法を採用する．
連続するフレーム間の差分情報の変更の有無をそれぞれの分布に合わせた異なる符号化手法を用いることで効率良く圧縮し，評価結果より圧縮比4.16を達成した．
また，提案する圧縮手法をApplication Specific Instruction-set Processor (ASIP)として実装した．
符号化を支援する専用命令および専用演算器を追加することで，伸長処理において拡張前と比較して実行サイクル数の42%，消費電力量の40%削減を達成した．
Bluetooth Low Energy (BLE)を用いた際の受信時における消費電力量の評価では，提案するASIP実装によって消費電力量の75%削減が期待できることが分かった．

[](5章)
また，高い時間精度と柔軟性を両立する低消費電力量を目指した神経刺激制御向けSoCを提案する．
神経刺激の高性能化に伴い，体内の神経刺激制御はマイクロ秒単位の高い時間精度および刺激の強さや極性といった高い自由度の両立を求められるようになってきた．
しかし，マイクロコントローラを刺激制御に用いた場合，プログラム書換えによる柔軟性は確保できるものの，多くの並列タスクや外部割込みなどによって時間精度の保証が困難である．
本研究では，体内装置制御向けSystem on a Chip (SoC)として，刺激制御専用回路と前述したASIPを含む制御回路を提案する．
提案するASIPによって，刺激制御の高い時間精度と刺激設定の高い自由度を獲得し，さらに圧縮処理によって通信における消費電力量を大幅に削減できることが期待できる．
FPGAを用いた評価実験から，仕様通りの刺激制御および設定変更の反映を確認することができた．

